從比較「閃亮人生(法版)」與「淪落人」，道出香港人自我意識

首先恭喜淪落人係金像獎有咁好成績，觀眾一致好評，的確係呢一類型題材少既好作品
舊年同樣有非同凡響，個人認為淪落人整體表現係更好
我仲未睇美版既閃亮人生，所以比較左法版同淪落人先
大家故事起源一樣，但劇情發展，細節幾乎完全唔同
基本上同一個膽可以係每個文化差異較大既民族國家都可以拍一次
事實證明淪落人透過在地化既修改令成套戲既宗旨同原版都有唔同既走向
想係度透過比較兩套作品去搵出到底係淪落人入面透露左香港社會有咩特質，同西方國家又有咩唔同

-----以下內容含有劇透-----

1. 人物設定
(法) 有錢白人(男) + 黑人(男)
-係法國基本上係充滿非洲同中東移民既國家，主要都係底下階層，呢個組合幾乎算係「最政治正確」

(港) 窮本地人(男) + 菲傭(女)
-同法版唔同既係菲傭唔係香港人，而係外藉勞工，真正對比到既可能係大陸新移民，但咁既組合就會變得非常政治化，但其實都唔係好緊要，畢竟兩套都無將人種，不平等既議題放得好重，係作品入面唔算係重點
-比較有分岐既係選角用左男女呢個組合，係電影都會見到有被人誤解成男女關係既情節，呢段有少少偏離左最想表現既「treat you like family」既理念。
但係香港唔會有男性工人，可以考慮將黃秋生既角色同樣改做女性，但會好難塑造到同樣既角色性，可能會變得好認真。呢一點上基本上係無可選擇，係一種在地化既妥協。

2. 兩者之間既互動
(法) 基本上成套戲都係由Driss(黑人)去拉返Philippe(白人)起身，從一開始Philippe決定請Driss既時候就已經講明係想請一個唔會憐憫佢既人，呢點正正係好多殘障人真正想要既野，好過身邊全部都係可憐佢而幫佢既人。而係劇情入面Philippe從來無表現得佢有老闆格，反而係成日比Driss玩佢串佢，就係因為呢點所以兩個人先變得好似「損友」咁。

(港) 一開始其實就係昌榮(黃秋生)是旦搵個工人照顧佢，兩個角色之間一直互相猜疑，直到昌榮開始發覺Evelyn係真心照顧佢，關係開始有改變。

兩套戲唔同在於(法)，出現左問題需要解決既人得Philippe一個，而(港)係雙方都有夢想想達成。
昌榮需要面對作為「廢人」既人生，面對破碎家庭；Evelyn面對既係實現夢想。
昌榮係得到關懷之後，就做一個Dream Giver成就他人夢想。

3. 痛苦既表現
(法)好想體現既係一個面對殘廢左既人生點樣重拾生活，所以設定做有錢人可以避免生活既壓力直接去探討心境。係入面其實係無乜目標需要去達成，情節鋪排都係好細微既野，例如食煙，開跑車，搞個奇怪D既生日會，就可以抹走個種「個個都黎睇下佢死未」個種心態。

而(港)就好強調兩個角色生活都係好悲微，只係想有餘力面對自己既興趣。
係兩套戲中都有表現出男主角想死既想法，但(港)就好直白有疑似昌榮跳樓既畫面。
呢一點除左係手法表現既差異之外，亦係一個在地化既修改。
現實係，香港每個人即使唔係殘障，幾乎每個人都抱有「想死」既念頭，呢一點係暗示緊香港到底有幾悲觀，可以承受痛苦既「量」，對於絕望又以好直白既方法表現出黎。

4. 重拾人生 VS 人與人之間既真誠面對
(港)既起承轉合比較簡單，目標都係去表現昌榮點樣去幫助Evelyn去實現佢既夢想，好清晰睇到故事係step by step咁推動，由猜疑->信任->感激而送相機->因講大話賣左相機而又再猜疑->重拾信任->最終昇華到當屋企人咁相處

而(法)既表現手法係比較零散，由好多唔同細小既事物重新令有心病既人走返出黎。
Driss既角色與其係貼身看護，倒不如係Philippe既心理醫師，甚至係羨慕既人，想自己都好似佢咁生活。
例如放任食煙，嚇走成日係門口泊車既撚樣，飛車，跳舞，同埋好緊要既「莫名其妙的自信」，正正係殘障既Philippe想變返普通人咁生活好需要既元素。

兩套作品既關係黎講，(港)係講緊兩個真誠相處，願意為對方付出既關係；而(法)係兩個係性格上互相欣賞既人成為密友。
係電影最後，兩派人有唔同既離場方法，(法)係Driss幫佢約完條女之後英雄式默默地離場；而(港)係兩者上車返屋企，向左走向右走既鏡頭，相比起(法)，呢種結尾想塑造兩者平等既關係。

結論
基本上就比較完，以下係我既個人感受同睇完兩套作品對香港環境既一d反思。
我自己就比較喜歡「閃亮人生」既故事，因為我覺得法版探討既層次比較心靈面向，雖然Philippe老婆都係死左，但整套戲入面其實關於家庭對佢既影響其實好少，所以佢既心病都係來自佢個人。「淪落人」好著墨去表現到底窮，破碎家庭同殘廢有幾悲微。
如果透過需求層次理論去睇的話，淪落人講緊既層次就係由「生理昇華至社會需求」；閃亮人生就一直都處於「自我實現」呢一點。

殘酷既係，電影取向同時反映緊當地社會既現狀，普遍香港人咪就係一直掙扎係生理同安全需求既層面？所以我地好多既港產關於人生既電影，其實好多時都係描寫緊呢個層次既故事，多數都係貧賤家庭百事哀，但小康家庭又唔代表你可以做Ｄ乜，因為社會潛規則太多，制度封建，社會發展停滯，比你叻都好都好難改變現況，好難達到自我實現既境界。
所以我地係無辦法面對更高層次既議題，例如同理心，環保，社會福祉，團結，民主……
而閃亮人生反映既係即使唔係有錢人，係西方國家既生活壓力較低，政府有一定補助，自然著眼點會比起香港高Ｄ，一黎就探討「自我實現」。
淪落人一直都講緊你有咩夢想？「有夢想」其實就已經係香港人自我實現既界線，「如果可以靠興趣搵食」就已經係終點，而大部份人都係做唔到，因為唔係樣樣夢想都適合係香港發夢。例如做咖啡師係夢想，係香港餓死都似，返６０個鐘之餘人工得萬二三蚊。
當人放棄左關於「興趣」既夢想之後，就轉移視線去搵「理想既工作」，但現實係大家每日都係做奴隸，呢個集體幻想同時成為左全香港既悲憤來源，一致性仲高過「大家都係飲東江水」。
當我由閃亮人生既自我實現望返我想係大學讀攝影呢個轉變，真係覺得香港好悲哀，一個咁有錢既城市，大部份人智商都係國際標準以上既地方點解淨係會得呢個選項。
而呢種局限並非個人，而係整體社會都受同樣既限制，所以有人成日講香港幾好，有潛力，乜乜柒柒，其實同時要思考下，香港既所謂好其實只係方便Ｄ人做生意，走資，同埋炒賣。
真正要發展既野無一樣野係好，交通配套，教育制度，科技發展，環境保育，住屋問題，生活面貌……只要未來既政府就算獨唔獨立，係中國定香港人管返都好，只要係度生活既人既面貌係咁，社會發展既局限性亦一定會存在，除非好似1842年咁，由一班外國黎度乜都唔識既人去管治，將整個嶺南文化既地方全面西化的話，都好難有大改變。

知好長 比面睇下
講下你地點諗

冇睇 但感覺好工式
唔想睇

後日睇完淪落人 再睇

淪落人？
唔會好公式呀
基本上個角色做返黃秋生佢自己
中間幾多搞笑位
節奏輕快易投入

畢業未

返左一年工了～

Too long didn't read 哂
睇廣東話+香港景會投入啲

多撚謝

睇左閃亮人生
睇埋淪落人再返黎

高質lm

中國唔俾西方統治番幾百年都唔會有進步。

古中國思想都唔差
但經歷咁多朝代已經無人再記得百家爭嗚既年代
相反西方可以由古希臘傳承到現代
真係唔知點做到

唔熟歷史 ,

由班哲學家 文藝復興 由宗教黑暗時期一路發展 又有d政治哲學家 發展埋法律 先到工業革命 科學又開始爆發

好文一則

Btw 香港社會最大問題係，最有影響力（包括政府、主流群體）嗰批唔肯為社會問題而負責。

反而將波射晒落弱勢群眾度，講到成個社會因為佢哋嘅存在而衰亡。

寫得幾好
好多人一睇淪落人簡介就覺得係抄閃亮人生
根本無思考過其實兩套戲既劇情 同帶出既野根本完全唔同
唔係兩套戲 只係因為大家都係
兩條友 一個坐輪椅 另一個照顧佢
咁就叫做抄

講返套戲 我自己鐘意淪落人多啲
一黎好貼地 二黎用返自己地方做題材 好有共鳴
笑位好到位 多＿謝 基本上全場笑爆嘴
到後尾dream giver嗰part 基本上周圍都係紙巾聲
其實真係好悲哀 係香港呢個地方
一個基層藍領 再加上一個very unlucky既accident
絕望再添幾分絕望
秋生真係帶到觀眾入戲
好耐未睇過一套咁有水準既港產片

非同凡響我都有睇 可惜我覺得水準不足
套戲太多野想表達 反而每度都唔夠到位

其實都唔可以講係抄
如果真係抄的話以香港人既品味應該唔會做到咁明顯比你睇 連poster 都幾乎一樣
一係就好似粵劇特朗普咁專登惡搞
閃亮人生既體材其實係大家好有共識去做
明明本身係一套唔算好特別既法國電影，因為得獎而產生左咁多分支
透過呢系列既作品已經實踐左一段國際關係
由同一個系列既作品串連起黎，透過觀賞了解各地唔同既社會實情，比較後會更清晰香港個套其實又想表達啲乜。

非同凡響都好睇，但整套戲唔算有啲咩大上大落（另一方面睇其實未嘗唔好），歐文傑其實係借鏡智障小朋友影射普通人其實都唔係話好叻，其實無乜分別，你以為自己幫緊有需要既人，原來你先係受佢地鼓勵個個。
另一方面我覺得係選角問題啦，係乜邊個好標青，但依家新電影文化就係呢種風格

無睇「閃亮人生」；

「淪落人」俾我既感覺好「香港」，就係導演有意/無意地流露出佢對「香港」既理解。
（呢個point要用一篇文黎解釋）
無論係講唔同既人離開/進入香港、各人對「家人」、「愛」既睇法、木棉花既隱喻⋯都係反映緊「香港」係一個點樣既空間。

更例如有一個位係4個賓妹去時裝店「借」衫，「借」呢個行為好有意味，亦係我唯一諗到點解導演要加呢一幕。

以上所講既「香港隱喻」有機會係一種「文學無意識」，或者只係我FF。

如果單論劇情、節奏、畫面⋯我覺得都係幾好～
—-
雖然某啲對白/劇情有啲突兀，但我覺得係一套幾值得睇既作品。

—-
另外「輪椅」都係一個好大既隱喻，雖然黃秋生行唔到路，但佢可以用輪椅去載個菲傭。利申鳩up

從大家開始習慣唱淡香港之後
特別係唱淡港產片，好多LOCAL TARGET既電影其實有意無意都會帶多少反抗意味去製作電影，真係好多套都有呢個現象。
純藝術角度我就覺得太刻意，例如杜琪峰想拍一個中港關係既故事，
都會用黑社會拍個故仔影射「選坐館」做「選特首」
但考慮到社會現況，依家咁拍又好似無可厚非

可以寫成電影評論文章，投稿

無咁叻之餘唔想寫書面語

俾個樓主

睇咗美版閃亮人生，一路睇一路覺得淪落人同呢套戲雖然題材相近，但表達手法完全唔同，某程度上唔止劇本，連個拍攝手法都代表住兩地價值觀既分別

抄片一套
睇多十次閃亮人生都唔會睇

根本就唔係改編，有咩在唔在地化

唔係好認同淪落人講緊由「生理昇華去社會需求」而一點，昌榮而個角色嘅特質係一種奉獻精神，佢喺不知不覺間已經去到「自我實現」而個層次，只係佢反而想要啲第二個層次啲嘅嘢。
Evelyn好明顯最尾都係選擇追求「自我實現」，若果唔係佢大可以去見到個鬼婆之後照返去照顧昌榮，但佢選擇咗接受昌榮嘅默默奉獻，咁樣先係對兩個人都想見到嘅結果。
反而我覺得成套戲個重心真係擺晒喺昌榮到，成套戲其實都係因佢而活。冇而個角色根本成個劇情都唔會存在：阿輝係因為佢嘅照顧先肯留喺佢身邊；Evelyn收過佢兩次相機先有機會追夢；晶瑩因為佢嘅養育先會咁緊張佢；佢錫個仔，個仔先會肯用咁多時間同佢skype、返香港陪佢；佢癱咗都想幫個細路捉住個氣球，Evelyn先有機會攞獎。
所以其實我覺得套嘢唔須要諗咁多，努力做個好人足矣